\documentclass[12pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT1,T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{cmlgc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{pbox}
\begin{document}

\title{ЛФШ-2014. 9 класс. \\
Материалы занятий.}
\date{17 июля -- 6 августа 2014 г.}
\author{}
\maketitle
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents

\section{Ежедневные занятия.}

\subsection{Теория.}
\begin{enumerate}
\item Движение в однородном поле тяжести. Дальность и высота полета. 
Максимальная дальность полета. Задача о минимальной скорости, 
необходимой для попадания в данную точку.
\item Формулировка законов Ньютона. Задача: два груза на наклонных плоскостях, 
связанные нитью. Сухое трение: трение покоя и скольжения, коэффициент трения. 
Та же задача с трением. Измерение коэффициента трения при помощи наклонной плоскости. 
Задача про силу, прикладываемую под углом, которая необходима, 
чтобы сдвинуть тело с места. Кинематическая связь. Задача про три груза на блоках. 
Задача про два тела, скрепленные стержнем и прислоненные к стене. 
Задача про тело, соскальзывающее с незакрепленного клина.
\item Статика. Момент силы. Теорема о трех силах. Задача о лестнице у стены. 
Измерение коэффициента трения путем опрокидывания. 
\item Гидростатика. Закон Паскаля. Давление столба жидкости. Атмосферное давление. 
Жидкостный барометр. Гидравлический пресс. Сосуд Мариотта.
\item Неинерциальные системы отсчета. Сила инерции. 
Задача про неуравновешенный рычаг, движущийся с горизонтальным ускорением. 
Опять задача про тело, соскальзывающее с незакрепленного клина. 
Сила Архимеда в неинерциальной системе отсчета.
\end{enumerate}

\subsection{Задачи. Сильная группа.}
\subsubsection{Кинематика.}

% 1001 задача: 1.42
1. С отвесного берега высотой $h$ произведен выстрел
в горизонтальном направлении. Начальная скорость пули
равна $v_0$. Найдите модуль и направление скорости пули $v$ при
вхождении в воду.

%1001 задача: 1.45
2. Камень бросают горизонтально с вершины горы,
склон которой образует угол $\alpha$ с горизонтом. С какой скоростью $v_0$
нужно бросить камень, чтобы он упал на склон горы на
расстоянии $L$ от вершины?

%Савченко: 1.3.5
3. Камень бросают со скоростью $v$ под углом $\varphi$ к горизонту. Через
какое время скорость будет составлять угол $\alpha$ с горизонтом?

%Савченко: 1.3.8
4. Из миномета ведут стрельбу по объектам, расположенным на
склоне горы. На каком расстоянии от миномета будет падать мины, если
их начальная скорость $v$, угол наклона горы $\alpha$ и угол стрельбы по
отношению к горизонту $\beta$?

%Савченко: 1.3.10
5. Утка летела по горизонтальной прямой с постоянной скоростью
$u$. В нее бросил камень неопытный <<охотник>>, причем бросок был
сделан без упреждения, т.е. в момент броска скорость камня $v$ была направлена
как раз на утку под углом $\alpha$ к горизонту. На какой высоте летела утка,
если камень все же попал в нее?

%Савченко: 1.3.11
6. Из отверстия шланга, прикрытого пальцем, бьют две струи под
углом $\alpha$ и $\beta$ к горизонту с одинаковой начальной скоростью $v$. На каком
расстоянии от отверстия по горизонтали струи пересекутся?

%Савченко: 1.3.18
7. В сферической лунке прыгает шарик, упруго ударяясь о ее
стенки в двух точках, расположенных на одной горизонтали. Промежуток
времени между ударами при движении шарика слева направо всегда равен
$T_1$, а при движении справа налево --- $T_2 \neq T_1$. Определите радиус лунки.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r01}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r02}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r03}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{r04}
\end{center}

\subsubsection{Кинематика.}
%Район 2000.9.2
1. К краю лестницы, каждая ступенька которой имеет длину
$a = 15$~см и высоту $b = 40$~см, подъезжает шайба, имеющая
скорость $u = 10$~м/с. Найдите номер ступеньки, на которую
упадет шайба (изначально шайба находится на нулевой ступеньке).

%Московские 1.7
2. На вогнутую сферическую поверхность радиуса $R$
с высоты $H = R/8$ вблизи вертикальной оси симметрии падают
с нулевой начальной скоростью маленькие шарики.
Считая удары шариков о поверхность абсолютно упругими,
покажите, что после 1-го соударения каждый шарик попадает
в низшую точку сферической поверхности. Считать, что
шарики между собой не соударяются.

%Московские 1.9
3. Небольшой шарик движется с постоянной скоростью
$v$ по горизонтальной поверхности и попадает в точке A в
вертикальный цилиндрический колодец глубины $H$ и радиуса $r$.
Скорость шарика $v$ составляет угол $\alpha$ с диаметром колодца,
проведенным в точку A (см. рис., вид сверху).
При каком соотношении между $v$, $H$, $r$ и $\alpha$ шарик после
упругих соударений со стенками и дном сможет <<выбраться>> из
колодца? Потерями на трение пренебречь.

%Город 2013.9.1
4. Где-то в Альпах Джеймс Бонд поднимался на кресельном подъемнике,
который двигается параллельно склону с постоянной скоростью $u$.
Из кармана Бонда выпала папка с секретными документами. В
результате удара о склон она мгновенно остановилась, после чего
начала скатываться без трения. В этот момент Агент~007 заметил
пропажу и спрыгнул с кресла так, что схватил папку ровно при
приземлении. При этом начальная скорость Бонда относительно кресла
была направлена горизонтально влево и равна $3u$. Найдите время
полета Бонда и высоту от склона до кресел подъемника $h$. Угол
наклона горы $\alpha = 60^\circ$, ускорение свободного падения
$g$, сопротивлением воздуха, размерами папки и Бонда пренебречь.

%Город 2010.9.3
5. Рядом стоят две пушки, из которых можно стрелять теннисными
мячиками под любым углом к горизонту с начальной скоростью
$v=20$~м/с. Из пушек одновременно стреляют в бубен, находящийся
на расстоянии $L=20$~м по горизонтали, однако удары мячиков
о бубен происходят не одновременно. Найдите время между ударами.
Расстоянием между пушками, размером бубна, а также
сопротивлением воздуха пренебречь. Ускорение свободного падения
$g=10$~м/с$^2$.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r05}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r06}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{r07}
\end{center}

\subsubsection{Динамика.}
%1001 задача: 2.5
1. К концам шнура, перекинутого через блок,
подвешены грузы с массами $m_1=100$~г и $m_2=150$~г. Найдите
ускорения грузов, силу натяжения шнура $T$ и показание $F$
динамометра, на котором висит блок.

%1001 задача: 2.12
2. Два груза массами $M_1$ и $M_2$, связанные шнуром,
лежат на горизонтальной поверхности. Шнур выдерживает силу
натяжения $T$. Коэффициент трения между каждым из грузов и
поверхностью равен $\mu$. С какой постоянной силой $F$ можно тянуть
первый груз параллельно шнуру, чтобы шнур не разорвался?

%1001 задача: 2.30
3. Шарик, подвешенный на нити длиной $l$,
равномерно движется по окружности в горизонтальной плоскости.
При этом нить все время образует с вертикалью угол $\varphi$ (такую
систему называют коническим маятником). Найдите период $T$
вращения шарика.

%Савченко: 2.1.5
4. Какая сила действует в поперечном сечении однородного стержня
длины $l$ на расстоянии $x$ от того конца, к которому вдоль стержня
приложена сила $F$?

%Савченко: 2.1.26
5. По деревянным сходням, образующим угол $\alpha$ с горизонтом,
втаскивают за привязанную к нему веревку ящик. Коэффициент трения
ящика о сходни $\mu$. Под каким углом к горизонту следует тянуть веревку,
чтобы с наименьшим усилием втащить ящик?

%Савченко: 2.1.45
6. На плоскости, тангенс угла наклона которой равен
коэффициенту трения, лежит монета. В горизонтальном направлении вдоль плоскости
монете сообщили скорость $v$. Найдите установившуюся скорость монеты.

%Савченко: 2.1.35
7. Масса воздушного шара вместе с канатом, волочащимся по
земле, равна $m$; выталкивающая сила, действующая на шар, равна $F$;
коэффициент трения каната о землю равен $\mu$. Сила сопротивления воздуха,
действующая на воздушный шар, пропорциональна квадрату скорости
шара относительно воздуха: $f=\alpha v^2$. Найдите скорость шара относительно
земли, если дует горизонтальный ветер со скоростью $u$.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r08}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r09}
\end{center}

\subsubsection{Динамика.}
%Район 2001.9.2
1. Между краями пропасти шириной $H = 38$~м висит
практически нерастяжимая веревка длиной $L = 40$~м.
Альпинист массой $m = 80$~кг хочет перебраться по ней
через пропасть. Сможет ли он это сделать, если веревка
рвется при силе натяжения $T = 1200$~H? Ускорение
свободного падения $g = 10$~м/с$^2$.

%Район 2003.9.1
2. Две невесомых пружины с коэффициентами жесткости
12~Н/м и 8~Н/м и невесомая шайба, скользящая вдоль
стержня без трения, соединены вместе, как показано
на рисунке. К свободному концу пружины прикладывают
такую силу $F(t)$, что он движется вправо с постоянной
скоростью 0,1~м/с. Найдите скорость шайбы. Постройте
график зависимости прикладываемой силы $F(t)$ от времени $t$.

%Город 2001.9.5
3. Уголок некоторой массы $M$ через систему блоков
привязан с помощью невесомой нерастяжимой нити к телу
некоторой массы $m$, как показано на рисунке. Вследствие
движения уголка конец нити, к которому привязано тело $m$
отклоняется от вертикали на угол $\alpha$. Найти отношение
массы уголка к массе тела. Коэффициент трения уголка
о плоскость равен $\mu$. Во время своего движения уголок
не переворачивается и не заклинивает. Трением в блоках пренебречь.

%Город 2004.9.3
4. На клин с углом $45^\circ$, стоящий на столе, кладут
брусок. Массы бруска и клина равны. Коэффициент трения
между бруском и клином, а также между клином и столом
равен $\mu$. При каких значениях $\mu$ брусок станет
скользить по клину? При каких значениях $\mu$ клин станет
скользить по столу?

%Город 2008.9.2
5. Два груза массами $m_1$ и $m_2$ связаны веревкой длиной
$l$. Веревка однородна и имеет массу $m$. Первый груз
находится на горизонтальном столе, а второй свешивается
со стола, причем длина свешивающейся части веревки равна
$x$. Трение между веревкой и столом, а также между грузом
и столом отсутствует. Определите силу натяжения веревки в
ее средней точке.

%Савченко: 2.1.36
6. Скорость тела массы $m$ в вязкой жидкости убывает с
пройденным расстоянием $l$ по закону $v=v_0-\beta l$, где $v_0$ --- начальная скорость,
a $\beta$ --- постоянный коэффициент. Как зависит сила вязкого трения,
действующая на тело со стороны жидкости, от скорости тела?

%Савченко: 2.1.48
7. Между двумя одинаковыми гладкими брусками массы $m_1$
каждый вставлен клин массы $m_2$ с углом $\alpha$. Определите ускорение тел.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r10}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{r11}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r12}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r13}
\end{center}

\subsubsection{Статика.}
%1001 задача: 5.21
1. На конце вала, проходящего через подшипники
A и B (см. рисунок), укреплен диск C. Масса вала 7~кг, масса
диска 28~кг, AB = 70~см, BC = 10~см. Чему равны силы
давления вала на подшипники A и B?

%1001 задача: 5.24
2. Гладкий невесомый стержень AC длиной 1~м вставлен с
малым зазором под углом $\alpha=30^\circ$
к горизонту в вертикальную стену (см. рисунок). К концу C стержня
подвешен груз весом $P = 100$~Н. Каковы силы реакции боковых
стенок отверстия в точках A и B? С какой силой сжат стержень?
Расстояние AB равно 0,2~м.

%1001 задача: 5.26
3. Два невесомых стержня AB и BC соединены
шарнирно между собой и с вертикальной стеной (см. рисунок);
угол между стержнями равен $\alpha$. К середине стержня АВ подвешен
груз массой $m$. Каковы силы $F_A$ и $F_B$
давления стержня АВ на шарниры А и В?

%1001 задача: 5.39
4. Шкаф с низкими ножками стоит на наклонной
плоскости (см. рисунок). Масса шкафа $m$, центр тяжести
находится в точке C. Найдите силы нормального давления правых и
левых ножек шкафа на наклонную плоскость.

%Савченко: 2.8.25
5. К системе из одинаковых стержней, соединенных шарнирами,
подвешен груз массы $m$, как показано на рисунке. Определите силу,
растягивающую $n$-й верхний горизонтальный стержень.

%Савченко: 2.8.31
6. На парту с углом наклона $\alpha>30^\circ$ кладут шестигранный
карандаш так, чтобы он не скатывался вниз и не скользил. При каком
наименьшем угле между карандашом и горизонтальным краем парты это
возможно?

%Московские 1.48
7. Массивный диск вращается вокруг вертикальной оси с угловой
скоростью $\Omega$. На него сверху опускают диск массой $m$ радиуса $r$,
ось которого направлена строго вертикально.
Расстояние между осями дисков равно $d$ ($d > r$), коэффициент
трения между поверхностями равен $\mu$.
Определите установившуюся угловую скорость $\omega$ малого
диска. Какой момент сил $M$ необходимо приложить к оси
большого диска, чтобы скорость его вращения оставалась
неизменной? Радиус массивного диска $R > d + r$. Трением в осях
дисков пренебречь.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.1\textwidth]{r14}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{r15}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{r16}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{r17}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r18}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{r19}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{r20}
\end{center}

\subsubsection{Статика.}
%Район 1999.9.5
1. Сосуд с водой уравновешен через блок грузом массы $M$.
Система устроена так, что нити проходящие через блок
вертикальны. Определить силу натяжения нити. Считать,
что груз лежит на дне сосуда. Масса сосуда $m$. Ускорение
свободного падения $g$.

%Город 1999.9.5
2. По горизонтальному полу без трения может ездить тяжелый
куб, перемещаясь в плоскости рисунка. К правой части грани
куба прислонена массивная однородная доска, которая
находится в равновесии, куб при этом удерживают. Коэффициент
трения доски о пол $\mu_1$, о куб --- $\mu_2$. Доска
образует с полом угол $\alpha$.\\
а) При каком соотношении $mu_1$ и $\mu_2$ возможно такое равновесие?\\
б) Пусть $\mu_2 = \frac{1}{\mu_1} = \tg\alpha$. Возможно ли при
таких условиях сдвинуть куб вправо?

%Город 2009.9.2
3. Петя на уроке труда выпилил под Новый Год из фанеры елочку.
Чтобы повесить ее на скользкую стенку, он забил гвоздь на
уровне, где хотел разместить вершину елочки. За какую точку X,
расположенную на краю елочки, ему нужно прикрепить нить, чтобы
елочка висела ровно (не перекашивалась)? Трения между стенкой
и краем елочки нет. Елочка симметричная, она не касается пола
и может двигаться лишь в плоскости рисунка.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{r21}
\includegraphics[height=0.1\textwidth]{r22}
\includegraphics[height=0.25\textwidth]{r23}
\end{center}

\subsubsection{Гидростатика.}
%1001 задача: 6.1
1. В три сосуда, имеющих одинаковую площадь дна $S$
(см. рисунок), наливают одинаковое количество воды. Сравните
уровни воды в сосудах. Сравните силы $F_1$, $F_2$, $F_3$ давления на дно
каждого из сосудов (друг с другом и с весом $P$ налитой воды).

%1001 задача: 6.5
2. В колена открытой с
двух сторон U-образной трубки налиты
вода и спирт, разделенные ртутью (см.
рисунок). Уровень ртути в обоих
коленах одинаков. На высоте $h_0 = 24$~см от
уровня ртути колена соединены
горизонтальной трубкой с закрытым
краном. Высота столба воды $h_1 = 40$~см.
Какова высота столба спирта $h_2$? Какое
движение возникнет в жидкости сразу
после того, как откроют кран? В каком
из колен ртуть установится на более
высоком уровне?

%1001 задача: 6.14
3. К дну аквариума приклеена алюминиевая
конструкция грибовидной формы (см. рисунок). С какой силой
давит конструкция на дно аквариума? Атмосферное давление не
учитывайте.

%Савченко: 4.1.17
4. В полусферический колокол, края которого плотно прилегают
к поверхности стола, наливают через отверстие вверху жидкость. Когда
жидкость доходит до отверстия, она приподнимает колокол и начинает
из-под него течь. Найдите массу колокола, если его внутренний радиус
равен $R$, а плотность жидкости $\rho$.

%Савченко: 4.2.17
5. Коническая пробка высоты 10~см с углом при вершине $90^\circ$
перекрывает в сосуде отверстие радиуса 5~см. Чему должна быть равна
масса этой пробки, чтобы она не всплывала при изменении уровня воды
в сосуде?

%Район 2004.9.1
6. В один из двух одинаковых сосудов налито в два раза больше
воды, чем в другой. Сосуды закрыты одинаковыми поршнями,
плотно прилегающими к стенкам и поверхности воды, и подвешены
за эти поршни к плечам рычага. Трение между поршнями и
стенками отсутствует. Система находится в равновесии, а поршни
--- на одном уровне. В стенках сосудов на одном уровне
проделывают маленькие отверстия и соединяют сосуды легкой
тонкой трубкой. В какую сторону потечет вода по трубке?

%Город 1998.10.4
7. Внутри широкой трубки сечением $S_1$ и высотой $L_1$ может
без трения двигаться плотно прилегающая к стенкам пробка высотой
$h$, сделанная из материала плотности $\rho_2$. К широкой трубке
присоединена узкая с сечением $S_2$ и длиной $L_2$. Вся система
полностью заполнена жидкостью плотности $\rho_1>\rho_2$. В
начальный момент пробка и вода неподвижны. Найти начальное
ускорение пробки. Вязкостью и сжимаемостью жидкости пренебречь.
Все изгибы и переходы трубок считать очень плавными.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r24}
\includegraphics[height=0.25\textwidth]{r25}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{r26}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r27}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r28}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{r29}
\includegraphics[height=0.25\textwidth]{r30}
\end{center}

\subsection{Задачи. Обычные группы.}
% Источники: Савченко, Гольдфарб, Гельфгат
\subsubsection{Кинематика.}

1. Тело бросают вертикально вверх. Наблюдатель замечает
промежуток времени $t_0$ между двумя моментами, когда тело
проходит точку B, находящуюся на высоте $h$. Найти начальную
скорость бросания $v_0$ и время всего движения тела $t$.

2. Камень бросают горизонтально с вершины горы, имеющей уклон $\alpha$.
С какой скоростью $v_0$ должен быть брошен камень, чтобы он упал
на гору на расстоянии $L$ от вершины?

3. Тело брошено под углом $\alpha$ к горизонту со скоростью $v_0$.
Определить скорость $v$ этого тела на высоте $h$ над горизонтом.
Зависит ли эта скорость от угла бросания? Сопротивление воздуха
не учитывать.

4. Из трех труб, расположенных на земле, с одинаковой скоростью
бьют струи воды: под углом $60^\circ$, $45^\circ$ и $30^\circ$ к горизонту. Найти
отношения наибольших высот $h$ подъема струй воды, вытекающих
из каждой трубы, и дальностей падения $l$ воды на землю.
Сопротивление воздуха движению водяных струй не учитывать.

5. По гладкой наклонной плоскости со
скоростью $v$ пускают шарик. Какое
расстояние по горизонтали он
пройдет, прежде чем скатится с
плоскости? Плоскость наклонена к горизонту под углом $45^\circ$.
Начальная скорость шарика образует угол $45^\circ$ с горизонтальным
краем плоскости.

6. Из отверстия шланга, прикрытого
пальцем, бьют две струи под углом $\alpha$
и $\beta$ к горизонту с одинаковой
начальной скоростью $v$. На каком
расстоянии от отверстия по горизонтали струи пересекутся?

\begin{center}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{a01}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{a02}
\end{center}

\subsubsection{Динамика.}

1. Брусок находится на плоскости, угол наклона которой может
изменяться от $0^\circ$ до $90^\circ$. Построить график зависимости силы
трения бруска о плоскость от угла наклона плоскости к горизонту.
Явлением застоя пренебречь.

2. Доска массой $M$ может двигаться без трения по наклонной
плоскости с углом $\alpha$ к горизонту. В каком направлении и с каким
ускорением $a$ должна бежать по доске собака массой $m$, чтобы
доска не соскальзывала с наклонной плоскости? Каким должен
быть коэффициент трения $k$ между лапами собаки и доской, чтобы
задача имела решение?

3. Через легкий вращающийся без трения блок
перекинут шнурок. На одном конце шнурка
привязан груз массой $m_1$. По другому концу шнура
может скользить кольцо массой $m_2$.\\
1) С каким ускорением a движется кольцо,
если груз массой $m_1$ неподвижен? Чему равна сила
трения $F_{\mbox{тр.}}$ кольца о шнурок?\\
2) Кольцо соскальзывает с постоянным относительно
шнурка ускорением $a_2$. Найти ускорение $a_1$ груза массой $m_1$ и силу
трения $F_{\mbox{тр.}}$ кольца о шнурок. Массой шнурка можно пренебречь;
считать, что груз массой $m_1$ опускается.

4. Два бруска массами $m_1$ и $m_2$,
связанные нерастяжимой нитью,
находятся на горизонтальной
плоскости. К ним приложены силы $F_1$
и $F_2$, составляющие с горизонтом углы $\alpha$ и $\beta$. Найти ускорение
системы $a$ и силу натяжения $T$ нити. Коэффициенты трения брусков
о плоскость одинаковы и равны $k$. Силы $F_1$ и $F_2$ не отрывают
бруски от плоскости. Система движется влево.

5. Через какое время скорость тела, которому сообщили вверх по
наклонной плоскости скорость $v$, снова будет равна $v$?
Коэффициент трения $\mu$, угол между плоскостью и горизонтом $\alpha$.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.25\textwidth]{a03}
\includegraphics[height=0.1\textwidth]{a04}
\end{center}

\subsubsection{Статика.}

1. На рисунке изображены конструкции, которые удерживают груз
массы 10 кг. Тросы изображены тонкими линиями, стержень ---
двойной линией. Определите силу натяжения тросов для случая \textit{а} и
силу, действующую на стержень
со стороны переброшенного через
него троса, для случая \textit{б}.

2. На земле лежат вплотную два одинаковых бревна цилиндрической
формы. Сверху кладут такое же бревно. При каком коэффициенте
трения $k$ между бревнами они не раскатятся (по земле бревна не
скользят)?

3. К вертикальной гладкой стене в точке A на веревке
длиной $l$ подвешен шар массой $m$. Какова сила
натяжения $T$ веревки и сила давления $F$ шара на стену,
если его радиус равен $R$? Трением о стену пренебречь.

4. Колесо радиусом $R$ и массой $m$ стоит перед ступенькой высотой $h$.
Какую наименьшую силу $F$ надо приложить в горизонтальном
направлении к оси колеса, чтобы оно могло подняться на
ступеньку? Трением пренебречь.

5. Тяжелая однородная доска массой $M$ и длиной $l$ упирается одним
концом в угол между стенкой и полом, к другому концу доски
привязан канат. Определить силу натяжения $T$ каната, если угол $\beta$
между доской и канатом равен $90^\circ$. Как изменяется эта сила с
увеличением угла $\alpha$ между доской и полом, если угол $\beta$ остается
постоянным?

6. Невесомые стержни AB и BC соединены шарнирно
между собой и с вертикальной стеной; угол между
стержнями равен $\alpha$. К середине стержня AB подвешен
груз массой $m$. Определите силы $F_A$ и $F_B$ давления
стержня AB на шарниры A и B.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{a05}
\includegraphics[height=0.25\textwidth]{a06}
\includegraphics[height=0.25\textwidth]{a07}
\end{center}

\subsubsection{Импульс.}

1. Частица массы $m_1$, имеющая скорость $v$,
налетела на покоящееся тело массы $m_2$ и
отскочила от него со скоростью $u$ под прямым углом
к направлению первоначального движения. Какова
скорость тела массы $m_2$?

2. Первоначально неподвижное тело, находящееся на горизонтальной
плоскости, начали тянуть за привязанную к нему веревку с
постоянной горизонтальной силой $F$. Через время $\Delta t$ действие этой
силы прекратилось. Какая сила трения действовала на тело во
время его движения, если оно остановилось спустя время $3\Delta t$ после
начала движения?

3. При $\beta$-распаде покоящегося первоначально нейтрона образуются
протон, электрон и нейтрино. Импульсы протона и электрона $p_1$ и
$p_2$, угол между ними $\alpha$. Определите импульс нейтрино.

4. Снаряд разрывается в наивысшей точке траектории на расстоянии
$L$ по горизонтали от пушки на два одинаковых осколка. Один из
них вернулся к пушке по первоначальной траектории снаряда. Где
упал второй осколок?

5. Два идеально упругих шарика массой $m_1$ и $m_2$ движутся вдоль
одной и той же прямой со скоростями $v_1$ и $v_2$. Во время
столкновения шарики начинают деформироваться, и часть
кинетической энергии переходит в потенциальную энергию
деформации. Затем деформация уменьшается, а запасенная
потенциальная энергия вновь переходит в кинетическую. Найти
максимальную потенциальную энергию деформации.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{a08}
\end{center}

\subsubsection{Динамика.}

1. Шар массой $m$ падает в жидкости плотностью $\rho$ с постоянной
скоростью $v$. С какой силой нужно тянуть этот шар, для того чтобы
он поднимался в той же жидкости со скоростью $2v$? Объем шара
равен $V$. Сила сопротивления при движении шара в жидкости
пропорциональна его скорости.

2. Шарик всплывает с постоянной скоростью в жидкости, плотность
которой в четыре раза больше плотности материала шарика.
Определить силу сопротивления жидкости при движении в ней
шарика, считая ее постоянной. Масса шарика 10 г.

3. Определите ускорение $a_1$ груза массой $m_1$ и
силу натяжения $T$ нерастяжимой нити. Массой
блоков и нити пренебречь; трение отсутствует.
Массы грузов $m_1$ и $m_2$ известны, ускорение
другого груза равно $a_2$.

4. Два груза с массами $m_1$ и $m_2$ связаны легкой
нитью, перекинутой через неподвижный блок.
С каким ускорением $a$ относительно стола
движутся грузы, если коэффициент трения второго
груза о стол равен $\mu$? Какова сила $T$ натяжения
нити?

\begin{center}
\includegraphics[height=0.25\textwidth]{a09}
\includegraphics[height=0.25\textwidth]{a10}
\end{center}

\subsubsection{Динамика.}

1. Два тела массы $m_1$ и $m_2$ связаны
нитью, выдерживающей силу
натяжения $T$. К телам приложены силы $F_1 = \alpha t$ и
$F_2 = 2\alpha t$, где $\alpha$ ---
постоянный коэффициент, $t$ --- время действия силы. Определите, в
какой момент времени нить порвется.

2. Определите силу, действующую на
вертикальную стенку со стороны клина, если
на него положили груз массы $m$. Угол при
основании клина $\alpha$. Коэффициент трения
между грузом и поверхностью клина $\mu$. Трения между полом и
клином нет.

3. На гладком горизонтальном столе
расположена система грузов,
изображенная на рисунке. Правый
нижний груз тянут вдоль стола с силой $F$, как указано на рисунке.
Коэффициент трения между грузами массы $m_1$ и $m_2$ равен $\mu$.
Найдите ускорение всех грузов системы.

4. На гладкой горизонтальной плоскости
находится клин с углом $\alpha$ при основании.
Тело массы $m$, положенное на клин,
опускается с ускорением, направленным
под углом $\beta > \alpha$ к горизонтали.
Определите массу клина.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.1\textwidth]{a11}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{a12}
\includegraphics[height=0.1\textwidth]{a13}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{a14}
\end{center}

\subsubsection{Динамика.}

1. Между двумя одинаковыми гладкими
брусками массы $m_1$ каждый вставлен клин
массы $m_2$ с углом $\alpha$. Определите
ускорение тел.

2. Одинаковые грузы массой $m$ каждый соединены друг с другом $n$
одинаковыми невесомыми пружинами. К крайнему грузу
приложена некоторая сила $F$, под действием которой система
движется с ускорением $a$ в горизонтальном направлении.
Определить силу $F$ и удлинение каждой пружины, если
коэффициент трения между грузами и плоскостью равен $\mu$,
жесткость пружины равна $k$, а число грузов $(n + 1)$.

3. За какое время $t$ тело соскользнет с наклонной плоскости высотой
$h$, наклоненной под углом $\alpha$ к горизонту, если по наклонной
плоскости с углом наклона $\beta$ оно движется равномерно?

\begin{center}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{a15}
\includegraphics[height=0.1\textwidth]{a16}
\end{center}

\subsubsection{Энергия.}

1. Тело брошено вертикально вверх со скоростью $v_0 = 16$~м/с. На
какой высоте $h$ кинетическая энергия тела равна его потенциальной
энергии?

2. С какой начальной скоростью надо бросить мяч с высоты $h$,
чтобы он подпрыгнул на высоту $2h$? Удар упругий.
Сопротивлением воздуха пренебречь.

3. С башни высотой $H = 25$~м горизонтально брошен камень со
скоростью $v_0 = 15$~м/с. Найти кинетическую и потенциальную
энергии камня спустя одну секунду после начала движения. Масса
камня $m = 0,2$~кг. Сопротивлением воздуха пренебречь.

4. Небольшое тело массой $m$ соскальзывает
без трения с наклонной плоскости,
переходящей в <<мертвую петлю>> радиуса
$R$. Какой должна быть наименьшая высота
$H$ ската, чтобы тело сделало полную
петлю, не выпадая?

5. Однородный брусок, скользящий по
гладкой горизонтальной поверхности,
попадает на шероховатый участок этой
поверхности ширины $L$, с
коэффициентом трения $\mu$. При какой начальной скорости он
преодолеет этот участок?

6. Тело скользит по плоской поверхности, плавно
переходящей в другую плоскую поверхность,
расположенную под углом $\alpha$ к первой. Коэффициент
трения $\mu$. Определите кинетическую энергию в конце
участка сопряжения поверхностей, если в начале она
равна $K_0$.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{a17}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{a18}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{a19}
\end{center}

\subsubsection{Статика.}

1. Через три отверстия в крышке стола пропущены нити,
связанные с одного конца общим
узлом. К другому концу каждой
нити прикреплены одинаковые
грузы. Найдите углы между
нитями. Трением пренебречь.

2. Тонкая однородная палочка шарнирно укреплена за верхний
конец. Нижняя часть палочки погружена в воду, причем
равновесие достигается тогда, когда палочка расположена
наклонно к поверхности воды и в воде находится половина
палочки. Какова плотность материала, из которого сделана
палочка?

3. Два шарика радиусами $r_1$ и $r_2$, сделанные из материалов,
плотности которых $\rho_1$ и $\rho_2$, соединены невесомым стержнем
длиной $l$. Затем вся система помещена в жидкость плотностью
$\rho$, причем $\rho < \rho_1$ и $\rho < \rho_2$. В какой точке стержня нужно его
подвесить, для того чтобы система находилась в равновесии
при горизонтальном положении стержня?

4. Тяжелый стержень согнут посередине под прямым
углом и подвешен свободно за один из концов.
Какой угол с вертикалью образует верхняя
половина стержня?

5. Лестница длиной $l = 4$~м приставлена к гладкой стене под углом
$\alpha = 60^\circ$ к полу. Максимальная сила трения между лестницей и
полом $F_{\mbox{тр}} = 200$~Н. На какую высоту $h$ может подняться по
лестнице человек массой $m = 60$~кг, прежде чем лестница
начнет скользить? Массой лестницы пренебречь.

6. На плоскости, имеющей угол наклона к горизонту $\alpha$, стоит
цилиндр радиусом $r$. Какова наибольшая высота цилиндра, при
которой он еще не опрокидывается, если он сделан из
однородного материала?

7. Колесо радиусом $R$ и массой $m$ стоит перед ступенькой высотой
$h$. Какую наименьшую силу $F$ надо приложить в
горизонтальном направлении к оси O колеса, чтобы оно могло
подняться на ступеньку? Трением пренебречь.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{a20}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{a21}
\end{center}

\subsection{Эксперимент. Сильная группа.}
\subsubsection{Маятник.}
Измерьте период колебаний маятника $T$ для нескольких (не менее 10) значений 
его длины $l$. Постройте график зависимости $T^2(l)$. 
Пользуясь графиком, определите ускорение свободного падения.

\textit{Дано:} груз, нитки, линейка или рулетка, секундомер, миллиметровка.

\textit{Справка:} для математического маятника $T = 2\pi\sqrt{l/g}$.

\subsubsection{Графит.}
\textit{(Регион 2011)} Используя предложенное вам оборудование, 
определите удельное сопротивление $\rho$ графита (грифеля карандаша).

\textit{Оборудование.} Грифель от карандаша, вольтметр, 
резистор с известным сопротивлением (значение указано на установке), 
батарейка AA, соединительные провода, миллиметровая бумага.

\subsubsection{Отскок шарика.}
Проверьте гипотезу о том, что высота отскока теннисного шарика 
прямо пропорциональна высоте, с которой он упал. 
Найдите коэффициент пропорциональности либо сформулируйте альтернативное утверждение. 

\textit{Дано:} теннисный шарик, рулетка, миллиметровка.

\subsubsection{Скатывание.}
\textit{(Регион 2011)} В данной задаче вам предстоит изучить 
скатывание теннисного шарика с наклонного уголка. 
Известно, что время скатывания теннисного шарика с вершины наклонного уголка 
определяется формулой: $$t = A \cdot (\sin \alpha)^{n/2},$$
где $A$ --- постоянная установки, а $n \in \{-2, -1, 0, 1, 2\}$.
Определите значения величин $A$ и $n$. Для этого соберите установку из бруска, 
положенного на стол, и опирающегося на него уголка.

1. Измерьте время скатывания шарика с вершины жёлоба для каждого
значения $\sin \alpha$ несколько раз (не меньше 7). Данные занесите в таблицу.

2. Усредните результат. Данные занесите в таблицу 1.

3. Подберите такое $n$, чтобы зависимость $t_{\mbox{средн}}$ от 
$(\sin \alpha)^{n/2}$ была наиболее близка к линейной.

4. Постройте график этой зависимости на миллиметровой бумаге.

5. Определите из графика значение постоянной $A$.

6. Для каждой серии опытов с соответствующим $\sin \alpha$ вычислите ускорение $a$ шарика.

7. Постройте график зависимости ускорения $a$ от $\alpha$ в таких координатах,
в которых эта зависимость линейна.

\textit{Оборудование.} Уголок длиной $L = 50$~см, теннисный шарик, секундомер,
линейка, брусок 5 см $\times$ 10 см $\times$ 20 см, 2 листа миллиметровой бумаги.

\subsubsection{Масло.}
\textit{(Регион 2010)} Предложите способ, благодаря которому 
с помощью предложенного оборудования можно измерить 
плотность $\rho$ растительного масла. Соберите экспериментальную установку. 
Схематично изобразите ее в отчете. Выполните необходимые измерения. 
Для получения большей точности повторите эксперимент не менее 5 раз.

Начертите в отчете таблицу. Результаты экспериментов занесите в таблицу и усредните. 
Приведите полученное значение $\rho$. 

\textit{Примечание.} Плотность воды $\rho_0 = 1000$~кг/м$^3$.

\textit{Оборудование:} прозрачный цилиндрический сосуд, емкость с водой, 
прозрачная пластиковая трубочка, пластиковая линейка, скотч, 
емкость с растительным маслом, шприц.

\subsubsection{Отношение масс.}
Определите отношение масс двух грузов.

\textit{Дано:} 2 груза, нитка, миллиметровка.

\subsubsection{Пробирка.}
\textit{(Регион 2014)} Погрузите пробирку в ёмкость с водой и снимите зависимость 
глубины погружения пробирки $y$ от уровня $x$ воды в ней. 
Добейтесь того, чтобы пробирка плавала вертикально!

В своей тетради начертите таблицу, в которую занесите зависимость $y$
от $x$. Укажите, относительно какого уровня вы измеряете параметры $x$ и $y$.
По результатам своих измерений постройте график $y(x)$. На графике должно
быть не менее 7 точек. Из графика найдите отношение внутреннего диаметра $d$
пробирки к её внешнему диаметру $D$.

\textit{Дано:} пробирка, ёмкость с водой, миллиметровка, скотч.

\subsubsection{Соленая вода.}

Определите плотность соленой воды.

\textit{Дано:} Сосуд с соленой водой, сосуд с пресной водой, 
2 груза неизвестной массы, линейка, нить, штатив.

\subsubsection{Черный ящик.}

Определите содержимое черного ящика и номиналы входящих в него элементов.

\textit{Дано:} черный ящик с 3 выводами, мультиметр.

\textit{Примечание:} в ящике --- 3 резистора, включенные звездой.

\subsection{Эксперимент. Обычные группы.}
\begin{enumerate}
\item Найти ускорение свободного падения при помощи маятника 
(нить, пластилин, штатив, секундомер, миллиметровка)
\item Измерить толщину масляной плёнки (масло, вода, шприц, линейка, тарелка)
\item Найти диаметр и угол заострения зубочистки (6 зубочисток, миллиметровка)
\item Найти центр масс тела неправильной формы, вырезанного из картона 
(нить, 2 зубочистки, штатив, тело неправильной формы)
\item Построить вольт-амперную характеристику лампы накаливания 
(батарейка, лампа накаливания, реостат, соединительные провода, мультиметр, миллиметровка)
\item Найти удельное сопротивление графита 
(грифель, миллиметровка, вольтметр, резистор с известным сопротивлением, 
соединительные провода, батарейка)
\item Проверить гипотезу о том, что высота отскока теннисного мячика 
прямо пропорциональна высоте, с которой он упал. 
Найти коэффициент пропорциональности или сформулировать
альтернативное утверждение (теннисный мячик, рулетка, миллиметровка)
\item Найти плотность раствора соли 
(вода, раствор, два стакана, нить, два тела неправильной формы, линейка, штатив)
\item Составить схему электрического чёрного ящика и найти номиналы элементов 
(чёрный ящик, мультиметр)
\end{enumerate}

\subsection{Спецкурс: Оптика.}
\begin{enumerate}
\item Основные законы геометрической оптики.
\item Преломление и отражение на сферической поверхности.
\begin{itemize}
\item формула сферической поверхности
\item фокусы сферической поверхности
\item изображение малых предметов
\item увеличение, теорема Лагранжа-Гельмгольца
\end{itemize}
\item Центрированные оптические системы.
\item Преломление в линзе.
\begin{itemize}
\item формула тонкой линзы
\item фокусные расстояния тонкой линзы
\item изображение в тонкой линзе, увеличение
\end{itemize}
\item Аберрации оптических систем.
\begin{itemize}
\item аберрации, обусловленные широкими пучками лучей
\item аберрации, обусловленные тонкими внеосевыми наклонными пучками
\item астигматизм, обусловленный асимметрией системы
\item хроматические аберрации
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Спецкурс: Электричество-1.}
\begin{itemize}
\item Кулон, суперпозиция, опыт с расческой. Устройство атома.
\item Поля, потенциалы, эквипотенциальные поверхности, 
картины полей для точечных зарядов, аналогия с гравитацией.
\item Ток, закон Ома, параллельное и последовательное соединение сопротивлений, 
расчет простых цепей.
\item ЭДС и внутренние сопротивления приборов. Задачи про расчет цепей.
\item Правила Кирхгофа.
\item Закон Джоуля-Ленца.
\item Устройство амперметра, вольтметра и источников тока.
\end{itemize}

\subsection{Спецкурс: Теория относительности.}
\begin{itemize}
\item Предпосылки к возникновению теории относительности. Свет как электромагнитная волна. 
\item Значение скорости света как следствие из уравнений Максвелла. 
Гипотеза эфира. Скорость света в неподвижной и движущейся среде.
\item Постулаты теории относительности. Преобразования Галилея 
и их несоответствие постулатам. Вывод преобразований Лоренца.
\item Лоренцево замедление времени и сокращение длины. 
Согласование этих эффектов и принципа относительности. Парадокс близнецов.
\item Относительность одновременности. Пример про поезд и тоннель.
\item Мировые линии. Световой конус. Прошлое и будущее. Интервал. Собственное время.
Невозможность сверхсветового движения как следствие принципа причинности.
\item Релятивистские формулы для энергии и импульса.
\end{itemize}

\textit{Задачи:} 1001 задача 21.1-4, 21.9, 21.12, 21.17, 21.21

\section{Тематические дни.}

\subsection{День изобретателя.}

Изготовить фонтан. Оцениваются: высота фонтана, продолжительность работы, оригинальность.

\subsection{Физбой.}
\subsubsection{Первый тур.}
%Московские 1.40
1. Для покоящейся системы, изображенной на рисунке,
найдите ускорения всех грузов сразу после того, как была
перерезана удерживающая их нижняя нить. Считать, что нити
невесомы и нерастяжимы, пружины невесомы, масса блока пренебрежимо
мала, трение в подвесе отсутствует.

%Московские 1.43
2. Брусок толкнули резко вверх вдоль крыши,
образующей угол $\alpha$ с горизонтом. Время подъема бруска до высшей
точки сказалось в два раза меньше, чем время спуска до исходной точки.
Определите коэффициент трения $\mu$ между бруском и крышей.

%Московские 1.6
3. На упругую плиту свободно падают два стальных
шарика: 1-й с высоты $h_1=44$~см, 2-й с высоты $h_2 = 11$~см спустя
$\tau$ секунд после 1-го. Через некоторое время $\tau$ скорости шариков
совпадают по модулю и направлению.
Определите время $\tau$ и интервал времени, в течение которого
скорости обоих шариков будут равными. Считать, что шарики
между собой не соударяются.

%Город 2002.9.3
К тряпичному мешку с солью массой $M = 490$~кг привязан
пробковый поплавок объемом $V = 0,1$~м$^3$. Мешок поместили
в резервуар и залили $V_1 = 1$~м$^3$ воды. Известно, что
при фиксированной температуре в одном литре воды может
раствориться не более $k$ грамм соли. График зависимости
$k$ от температуры приведен на рисунке. Какое количество
теплоты необходимо сообщить системе, чтобы мешок всплыл,
если ее начальная температура $t_0 = 15^\circ$C? Считать,
что в процессе растворения соли в воде уровень жидкости в
резервуаре не меняется. Тепловыделением при растворении соли
пренебречь. Плотность пробки $\rho_{\mbox{п}} = 240$~кг/м$^3$,
воды $\rho_0 = 1000$~кг/м$^3$, кристаллов соли
$\rho = 3000$~кг/м$^3$. Теплоемкость пробки
$c_{\mbox{п}} = 500$~Дж/(кг$\cdot^\circ$C), воды
$c_0 = 4200$~Дж/(кг$\cdot^\circ$C),
соли $c= 850$~Дж/(кг$\cdot^\circ$C).

%Город 2006.9.4
В вашем распоряжении имеется неограниченное количество
резисторов произвольного сопротивления и диодов. Диоды
пропускают ток только в одном направлении, при этом
падение напряжения на них равно 1~В (см. рис. а). Какую
схему нужно собрать, чтобы она имела такую зависимость
тока от напряжения, как показано на рис. б? Постарайтесь
использовать как можно меньше элементов.

%Город 2001.9.1
Игрушечная катапульта может придавать шарику скорость $v$
в любом направлении. Сначала катапульту размещают на
верхушке цилиндрической трубы в точке K (KM --- ось трубы,
см. рисунок) и производят серию выстрелов. Оказалось, что
максимальное расстояние, на котором может упасть шарик,
равно $L_{max}$. Затем катапульту размещают внутри трубы и
стреляют шариком касательно к стенке цилиндра, таким
образом, что шарик, вращаясь, поднимается к вершине трубы
и выскакивает наружу. На каком максимальном расстоянии от
точки M шарик может удариться об стол во втором
эксперименте? Радиус трубы $R$, высота $H$. Сопротивлением
воздуха пренебречь.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.3\textwidth]{b1}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{b2}
\includegraphics[height=0.25\textwidth]{b3}
\includegraphics[height=0.25\textwidth]{b4}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{b5}
\end{center}

\subsubsection{Второй тур.}
%Московские 1.19
1. Два колечка O и O' надеты на вертикальные
неподвижные стержни AB и AB' соответственно. Нерастяжимая
нить закреплена в точке A' и на колечке O и продета через
колечко O' (см. рис.).
Считая, что колечко O' движется вниз с постоянной
скоростью $v_1$, определите скорость $v_2$ колечка О,
если $\angle$AOO' = $\alpha$.

%Московские 1.22
2. Во время движения паровоза по закруглению радиуса $R$
в горизонтальном направлении
дует ветер. Форма дымного следа изображена на рисунке (вид
сверху).
Определите, используя рисунок, скорость ветра $v_{\mbox{в}}$, если
известно, что она постоянна, а скорость паровоза $v_{\mbox{п}} = 36$~км/ч.

%Московские 1.33
3. На тело, движущееся с постоянной скоростью $v$,
начинает действовать некоторая постоянная сила. Спустя
промежуток времени $\Delta t$ скорость тела уменьшается в два раза.
Спустя еще такой же интервал времени скорость уменьшается
еще в два раза.
Определите скорость $v_{\mbox{к}}$ тела через интервал времени $3\Delta t$
с начала действия постоянной силы.

%Московские 1.39
4. Резиновую нить массой $m$ и жесткости $k$ подвешивают
за один из концов.
Определите общее удлинение нити $\Delta l$.

%Савченко 8.3.12
5. Участок схемы состоит из неизвестных сопротивлений. Как, имея
амперметры, вольтметр, батарею и соединительные провода, измерить
сопротивление $R$, не разрывая ни одного контакта в схеме?

%Город 2000.10.1
6. Вертикально в землю вкопан длинный стержень, по которому могут
двигаться без трения 9 одинаковых маленьких колец. Столкновения
колец друг с другом и нижнего кольца с землей абсолютно упругие.
Кольца не могут проходить друг через друга. Первоначально
кольца покоятся на земле друг на друге. Начиная с момента
времени $t = 0$ всем кольцам по очереди, начиная с верхнего с
промежутком в 1~с сообщают скорость 50~м/с, направленную вверх.
Постройте графики зависимости координат от времени для верхнего
и нижнего колец.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.25\textwidth]{b6}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{b7}
\includegraphics[height=0.2\textwidth]{b8}
\end{center}

\subsection{День экспериментатора.}

\begin{enumerate}
\item Измерить силу разрыва нити (нить, бутылка с песком известной массы, миллиметровка).
\item Найти коэффициент трения графита о миллиметровку (карандаш, миллиметровка).
\item Найти внутренний диаметр иглы шприца (шприц с делениями, рулетка, секундомер).
\item Черный ящик [шестиугольник] (мультиметр).
\item Найти массу куска миллиметровки 
(линейка, нитки, прямоугольный кусок миллиметровки, монетка известной массы).
\item Измерить температуру пламени свечи (свеча, гайка, стакан воды, термометр).
\end{enumerate}

\subsection{Хоккей.}

Все задачи --- из Лукашика.

\subsubsection{Первый тур: теплота.}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Номер & Доп. данные & Ответ \\
\hline
1002 & & 130; 460; 750 Дж/(кг$\cdot ^{\circ}$С) \\
\hline
1004 & & 420 Дж/(кг$\cdot ^{\circ}$С) \\
\hline
1007 & $c_{\mbox{ст}} = 500$ Дж/(кг$\cdot ^{\circ}$С) & 500 кДж \\
\hline
1016 & \pbox{20cm}{$c_{\mbox{ал}} = 500$ Дж/(кг$\cdot ^{\circ}$С) \\ 
$c_{\mbox{воды}} = 4200$ Дж/(кг$\cdot ^{\circ}$С)} & 1956 кДж \\
\hline
1019 & $c_{\mbox{воды}}$ & $5{,}04 \cdot 10^7$ Дж \\
\hline
1023в & & 1{,}5 л \\
\hline
1030 & $c_{\mbox{воды}}$ & 880 Дж/(кг$\cdot ^{\circ}$С) \\
\hline
1031 & $c_{\mbox{воды}}$ & 1$^{\circ}$С \\
\hline
1032 & $c_{\mbox{ст}}$ & 30 кДж; 0{,}33 кВт \\
\hline
1054 & \pbox{20cm}{$c_{\mbox{воды}}$ \\ 
$q_{\mbox{кер}} = 4{,}6 \cdot 10^7$ Дж/кг} & +5$^{\circ}$С \\
\hline
1077 & \pbox{20cm}{$c_{\mbox{льда}} = 2100$ Дж/(кг$\cdot ^{\circ}$С) \\ 
$\lambda_{\mbox{льда}} = 3{,}4 \cdot 10^5$ Дж/кг} & 162 \\
\hline
1087 & $c_{\mbox{воды}}$, $\lambda_{\mbox{льда}}$ & 930 кДж \\
\hline
1095 & \pbox{20cm}{$c_{\mbox{жел}} = 460$ Дж/(кг$\cdot ^{\circ}$С) \\ 
$\lambda_{\mbox{льда}}$} & 2{,}8 кг \\
\hline
1113 (рис) & & $T_A > T_B$, $c_A < c_B$, $L_A < L_B$ \\
\hline
\end{tabular}

\subsubsection{Второй тур: электричество.}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Номер & Ответ \\
\hline
1309 & длинный, в 100 раз \\
\hline
1311 & 320 Ом \\
\hline
1325 & 0{,}5 мм$^2$ \\
\hline
1338 (рис) & увел. \\
\hline
1344а (рис) & от 1{,}5 В до 3 В \\
\hline
1346 & 24 Ом \\
\hline
1347 (рис) & 27 В; 24 В \\
\hline
1356 (рис) & 0{,}2 А; 4{,}6 В \\
\hline
1360 (рис) & 0{,}8 А; 8 В \\
\hline
1379 & 2{,}5 Ом \\
\hline
1385 (рис) & 1{,}5 А \\
\hline
1386 (рис) & 0{,}22 А; 0{,}45 А; 0{,}67 А \\
\hline
1396 & 38{,}1 кДж \\
\hline
1409 & 110 Вт \\
\hline
1418 & 24 Ом \\
\hline
\end{tabular}

\subsubsection{Буллиты: механика.}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Номер & Доп. данные & Ответ \\
\hline
670 & & 25 H \\
\hline
675 & & 48 Дж \\
\hline
679 & & 7{,}2 МДж \\
\hline
681 & \pbox{20cm}{$\rho_{\mbox{гр}}$ = 2{,}6 г/см$^3$ \\ 
$\rho_{\mbox{воды}}$ = 1 г/см$^3$} & 624 кДж; 324 кДж \\
\hline
689 & & 4900 кДж \\
\hline
690 & & 70{,}6 кДж \\
\hline
706 & & 160 Вт \\
\hline
753 & & в 100 раз \\
\hline
754 (рис) & & 160 кН \\
\hline
755 & & 2{,}3 кН; 92 Н \\
\hline
756 & & 80 Н \\
\hline
769 & $\rho_{\mbox{гр}}$, $\rho_{\mbox{воды}}$ & 480 Н; 780 Н \\
\hline
772 (рис) & & 5 Н \\
\hline
795 & & 75\% \\
\hline
801 & & 80\% \\
\hline
815 & & в 9 раз \\
\hline
835 & & 64 м \\
\hline
\end{tabular}

\section{Заключительная контрольная.}

\subsection{Теория.}
\begin{enumerate}
\item Что такое инерциальные системы отсчёта?
\item Форму какой кривой имеет траектория движения тела, 
брошенного под углом к поверхности земли (не слишком сильно)?
\item Сформулируйте второй закон Ньютона.
\item Назовите условия равновесия тела.
\item Сформулируйте теорему о трех силах.
\end{enumerate}

\subsection{Задачи.}
\begin{enumerate}
\item \textit{(5 баллов)} Свободно падающее тело пролетело мимо точки $A$ 
со скоростью $v_A$. С какой скоростью оно пролетит мимо точки $B$, 
находящейся на $h$ ниже~$A$?

\item \textit{(5 баллов)} Четырьмя натянутыми нитями груз закреплен на тележке.
Сила натяжения горизонтальных нитей соответственно $T_1$ и $T_2$, 
а вертикальных --- $T_3$ и $T_4$. С каким ускорением тележка движется 
по горизонтальной плоскости?

\item \textit{(10 баллов)} Нить с подвешенным на ней грузом 
отклонили на угол $\alpha$ и отпустили. На какой угол $\beta$ 
отклонится нить с грузом, если при своем движении она будет задержана штифтом, 
поставленным в вертикальном положении посередине длины нити?

\item \textit{(10 баллов)} Две жестко связанные однородные палочки 
одинаковой длины массами $m_1$ и $m_2$ образуют угол 90$^\circ$ 
и лежат на шероховатой горизонтальной поверхности. 
Систему равномерно тянут с помощью нити, прикрепленной к вершине угла 
и параллельной поверхности. Определите угол $\alpha$, 
который составляет нить с палочкой массой $m_1$.

\item \textit{(15 баллов)} В прямоугольной коробке, 
упруго ударяясь о дно и правую стенку, по одной траектории туда и обратно прыгает шарик. 
Промежуток времени между ударами о дно и стенку равен $\Delta t$. 
Дно коробки образует угол $\alpha$ с горизонтом. 
Найдите скорости шарика сразу после ударов.
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{fig1}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{fig2}
\includegraphics[height=0.15\textwidth]{fig3}
\end{center}

\subsection{Эксперимент.}
Измерьте коэффициент трения покоя и коэффициент трения скольжения 
монеты по деревянной линейке.

\textit{Оборудование:} монета, 2 линейки либо линейка и миллиметровка.

\textit{Примечание.} Коэффициент трения покоя связывает силу нормальной реакции 
и максимальную силу трения покоя: $F_{\mbox{тр. пок.} max} = \mu_{\mbox{пок}} N$. 
Коэффициент трения скольжения связывает силу нормальной реакции 
и силу трения скольжения: $F_{\mbox{тр.ск}} = \mu_{\mbox{ск}} N$.

\subsection{Электричество-1.}
\begin{enumerate}
\item Имеются два сопротивления $R_1 = 2$~Ом и $R_2 = 4{,}5$~Ом.
Их подключают к источнику сначала параллельно, а потом последовательно.
При какой величине внутреннего сопротивления $r$ источника тока в обоих случаях
во внешней цепи выделяется одинаковая мощность?

\item Моток проволоки имеет массу $m = 300$~г и электрическое сопротивление
$R = 57$~Ом. Определите длину проволоки $L$ и площадь ее сечения $S$.
Плотность меди 8900~кг/м$^3$, ее удельное сопротивление 0{,}017~Ом$\cdot$мм$^2$/м.

\item Имеются четыре одинаковых резистора с сопротивлением $R_0 = 6$~Ом.
Какие сопротивления можно получить с их помощью? 
Начертите соответствующие схемы соединений.
\end{enumerate}

\subsection{Теория относительности.}
\begin{enumerate}
\item Линейка собственной длины $L$ движется со скоростью $v$ относительно земли. 
На переднем конце линейки установлено зеркало, на заднем --- источник света. 
Источник испускает световой сигнал (событие 1), 
который отражается от зеркала (событие 2) и возвращается к источнику (событие 3). 
Определите промежутки времени от события 1 до события 2 
и от события 1 до события 3 в системах отсчета, связанных с землей и с линейкой.

\item Выразите полную энергию релятивистской частицы 
и ее кинетическую энергию через массу $m$ и импульс $p$.
\end{enumerate}

\end{document}